香港人應該學下亞美尼亞人既示威手段 很有啟發性

首都市中心共和國廣場上，革命後，他們有一棵新的聖誕樹。

亞美尼亞人說，往日財閥弄權的政府，每年花一大筆錢佈置市中心的巨型聖誕樹，開支龐大，但年年一式一樣；今年去舊迎新，只用了往年一半的錢，聖誕樹物料明年還可以重用，經濟實惠又美觀。他們質疑，以往交的稅，不知貪污到哪裏去了。

新的燈飾，新的開始，廣場上的月圓夜，我看見了亞美尼亞人擺脫長年陰霾的歡慶，他們展現笑顏，相信命運自主，重新掌握未來。

有關亞美尼亞「愛與和平非暴力」革命，去年四月發生，被喻為繼 1989 捷克不死一個人沒打爛一扇窗的「天鵝絨革命」翻版，甚至有媒體標題奉之為一路向右轉的「黑暗歐洲中的閃爍光芒」。
這場革命的抗爭手法很熟悉：集會、遊行、苦行、唱歌、跳舞、堵路、有大台、聽指揮、公民抗命、強調和平非暴力，面對警察要高舉雙手。

簡單來說，就是左膠。

不過，他們堵路是游擊式，分散、自發，時間不限、地點無定向；他們每晚十萬人集會，卻不通宵不紥營，保存實力，避免衝突，第二天再來。
每次旅行的終結，只是另一趟旅程的開始。亞美尼亞旅途中，偶遇當地人，每談到不久前的革命，總是喜上眉梢，滔滔不絕，訴說這場「和理非」抗爭的場面；回到香港，只好再讀網上文章與激情片段，回望這場似乎香港人需要知道的抗爭。

新聖誕樹所在的共和國廣場，2018 年 4 月，一幕一幕，激動人心，一切似曾相識。故事就從一位妄想永續連任的強人開始。
一個想永續掌權的總統

這場很多人忽略了的革命，請讓我慢慢說，首先，介紹兩位主角出場。

一位叫 Serzh Sargsyan，亞美尼亞強人總統，執政共和黨財閥集團的頭目，做了兩任共十年；他十年前上任時，人民抗議選舉不公遭鎮壓，衝突中死了十個人。
另一人叫 Nikol Pashinyan，反對派中一個小黨的領袖，記者出身。是次革命，他身先士卒，從第二大城市苦行二百公里到首都，喚醒人民關注，他苦行開始時，只得小貓三兩跟隨；Pashinyan 及其支持者，最終逼使執政黨讓步，當選總理；年底國會選舉中，Pashinyan 的政團奪得超過七成選票，控制國會；選民以選票把長年執政的共和黨掃地出門，一席不剩。

革命的直接導火線，乃總統 Sargsyan 不守承諾，為自己永續掌權鋪路，公然講大話。

多年來，這位總統推動「政治改革」，修憲把總統制改為議會制，權力轉移到總理，總理由國會議員選出。亞美尼亞人一直有質疑，Sargsyan 是否想兩任任期過後，自己轉做總理，避過連任限制，轉做另一職位永續掌權。但 Sargsyan 曾於 2014 年 4 月公開承諾，自己不會競逐總理。

權力果然是一劑猛烈的春藥，Sargsyan 拒絕放棄高位。改制後的 2018 年，Sargsyan 毀諾，宣布接受自己所控制的共和黨提名，做完十年有實權的總統後，換一個位置，繼續做擁實權的總理，遂激起抗爭。

Pashinyan 抗爭第一招，是「苦行」，從第二大城市久姆里（Gyumri）起行，二百公里路，步行到首都葉綠凡（Yerevan）。十幾天的苦行，他說要仿效甘地，由起行時臉龐皮光肉滑到十多天後滿臉大鬍子，Pashinyan 的招牌裝束是一襲迷彩衣，常揹着背包；他一路前行，一路透過 facebook 及 twitter，宣傳理念，指揮抗爭策略，號召群眾火加入。

到達首都葉綠凡後，抗議一路升溫，群眾堵路，集會遊行，高峰期連續一星期，共和國廣場每天有十多廿萬人集會。亞美尼亞是高加索山區小國，也曾是蘇聯最小的加盟共和國，悲劇國度，人口更一路外遷減少；這個國家人口不足三百萬，有廿萬人連日示威，比例巨大。
2018 年 4 月 22 日，Sargsyan 屈於強大壓力，與 Pashinyan 公開電視對話，但談了只三分鐘，由於 Pashinyan 開宗明義要談他辭職與交接權力的安排，Sargsyan 憤而離座，後更拘捕了 Pashinyan，引發更大示威。翌日的遊行隊伍中，出現穿著制服的武裝部隊；出乎意料，Sargsyan 當天突然急轉彎，宣布辭職；執政共和黨本來想推舉另一人當總理，但示威群眾繼續施壓，反對派大團結，共和黨則有人倒戈，最終國會屈於民眾意願，選了Pashinyan 當總理。

和平革命，歷時個多月；這些歡慶時刻，只屬於他們。
反對派的「和理非非」戰術

重溫亞美尼亞「天鵝絨革命」，有些抗爭場面，有如午夜夢迴；有些抗爭策略，值得一書。

「和理非非」貫徹始終

反對派領袖 Pashinyan，一開始請群眾公民抗命，強調和平非暴力，面對警察時高舉並打開雙手，不用任何防禦工具，遇上「反佔領人士」或警察，亦要保持平和，不罵人，群眾由始至終皆大體上能做到。回顧一次街頭警民衝突，警方發射催淚彈時，示威群眾高舉雙手，以示沒武器、不衝擊。遙遠的角落，熟悉的情境。
後來，高舉雙手的動作，演變成冰島人在世界盃發揚光大的 ‘war chant’，示威者舉高雙手猛力擊掌以激勵人心，成為抗爭的常見 symbol。

Pashinyan 常強調，要保持和平，免予人口實。

也值得注意的是，俄羅斯在亞美尼亞有駐軍，亞美尼亞財閥政權雖然與俄羅斯過從甚密，但整個革命過程中，普京看來沒有干預。有亞美尼亞人謂，他們矛頭只指向本地政府，無暴力失控之迹象，亦無外力干預，一切源於國內街頭，不令俄羅斯有藉口左右。Pashinyan 上場後，亦第一時間拜見了普京。
示威群眾每天回家，不長期佔領

群眾運動期間，共和國廣場每天都有大規模集會，但主辦者叫群眾每晚回家，不通宵集會、不過夜、不紥營，主要是避免有親建制流氓於夜間挑釁，抗爭者亦可每晚好好休息，養精蓄銳，明天再戰。這次群眾運動初期，曾有人不滿阻路，開車衝向示威者，亦有「反佔領人士」指罵示威者。（片段見此）
Pashinyan 有此先見之明，有亞美尼亞人說，是他汲取了十年前勇武抗爭的失敗經驗，當時警民衝突正是於夜間紥營通宵抗議時發生，當時死了十人，當中有警察，沒有人想悲劇重演。

無固定地點之游擊式堵路

除了大規模集會，反對派亦號召群眾自發堵路，堵路之目的乃阻止政府正常運作，亦要突顯政府缺乏管治合法性。連續多天全城堵路，不固定時間，沒指定地點，隨時轉移陣地，令警察疲於奔命；於不同城市角落，有時只需十多名普通市民坐在路上，已能堵死交通主幹道。亞美尼亞人謂，此舉令警方無法部署，難以阻止，當然，也要眾多抗爭者及司機甘願冒被捕之危險，自發參與。（更多片段見此）
全民都有機會參與

很多人因為工作需要，難以參加遊行示威，如何參與？Pashinyan 也策劃了一些行動，例如職業司機定時響號，以示支持。家庭主婦與不方便離家的殘疾人士又如何？抗爭者約定了每晚十一點，每個家庭都拿起廚房的碗碗碟碟，到窗邊敲打，以示團結支持。有亞美尼亞人說，社區裏每晚定時響起抗議聲，人人很容易就能參與，大家都覺得有趣又好玩，感覺每個人都可盡一分力，大家都是抗爭一分子，這策略非常有用。

唱歌跳舞快樂抗爭

整個抗爭氣氛，尤其到後期，不算太沉重，可能是因為強人辭職後執政黨不肯放手的膠著狀態中，大局已定兼勝利在望，抗議隊伍中常見快樂抗爭，例如一些樂團奏樂或跳舞場面，不似一般「革命」之悲情，也不一定要奏起愛國曲調才謂之政治正確。

亞美尼亞這場革命，只需個多月已能推翻政府，並以和平的民主選舉方式實行政黨輪替，也因為有Pashinyan 這位擅用社交媒體的魅力型領袖，他是演說能手，講話鏗鏘有力，其團隊一直主張非暴力抗爭、不挑釁警察、有大台但具體行動卻「去中心化」、也有賴民眾熱烈參與，令政府於龐大壓力下，無法不退讓。
Pashinyan 取得初步勝利後，更有足夠的政治能量，團結反對派，在十二月的國會選舉中，一舉奪得七成支持，有認受性開展大刀闊斧的改革。

至於貪戀權力的亞美尼亞共和黨，只得不足百分之五選票，這個於蘇聯解體後一直主導亞美尼亞政治的政黨，集財閥與共產黨前朝官員的利益集團，於選舉中完敗，國會議席全軍覆沒，人民作出了選擇，一個不留。

難以複製的亞美尼亞神話

若然回到 2018 年初，也許沒多少亞美尼亞人會預計到，變故來得如此快，政局翻天覆地得如此徹底。

亞美尼亞此行，我們有幸碰到一位精通英語、說理清晰的年長司機。我們問他，革命成功，總有更深層的背景原因，是什麼令到亞美尼亞人一呼百應？

這位達人說，Sargsyan 說謊毀諾，只是最後一根稻草，他一口氣道出了眾多理由：

首先，國家經濟真的壞透，他形容，亞美尼亞財閥當道，貧富懸殊嚴重，「這國家幾乎沒有中產階層」，而且到處都是貪污，人民忍無可忍。是的，同一個世界，同一樣的金錢威力，民不聊生，而且觸目皆是不公平，總是人民上街的最大推動力。

達人又提醒我們，亞美尼亞經濟命脈，很倚賴海外僑民的投資與接濟。亞美尼亞人口不夠三百萬人，但僑居海外有超過一千萬人；抗爭期間，眾多海外僑民聲援，並威脅撤資，對財閥政府構成很大壓力。

事情有一個好結局，前總統 Sargsyan 也是關鍵，這位強人，最少沒有孤注一擲，令衝突往血腥的方向發展；最少，在示威浪潮中，政府沒有封鎖網絡，人民有言論自由，反對派領袖才可以天天 facebook live 號召人上街。Sargsyan 突然辭職，也是很多人始料不及，於辭職聲明中，這位強人竟願意乾淨利落認低威，表明回應群眾意願而下台，並打倒昨天的自己，直接說：「Pashinyan 是對的，我錯了。」

有冇九龍區既既巿民家下肚餓想落旺角食宵夜

今日777可以無視遊行
但如果我地學亞英尼亞人每日出黎一次
出黎一陣呢?
唔洗多人
今日十分一都好
長期出黎
出黎玩手機又好
玩又好
睇片又好
出一個月
777仲可以玩無視?

推

。

pish

唔同對手有唔同戰術, 咪再將鬼佬嗰套方法用係支共港共身上, 全日24佔旺佔中佔足兩個幾月689一樣無視每晚飲紅酒鋸和牛。

我頭先都有突登search咗啲片
佢地係持久抗爭 但全民參與

一齊集思廣益啦！

集思廣益！仲有時間 場仗未完

個陣有無人地每日最小20萬人先?
有無好似人地突擊阻主要交通道路先.
佔中個陣有時得幾百人唔好拎黎比
幾百人WFC

類似思路可以一試

「這國家幾乎沒有中產階層」
不過香港有好多中產，佢地唔一定鍾意，要做好宣傳攻勢，令大眾輿論唔反對呢一類行動先得

幫推

ching而家太夜無乜人睇post

畀你每朝塞二十萬人開嘉年華玩鳩班黑警, 林鄭同班京官就會良心發現？咪天真啦。

我真心覺得做到

Push

香港仲差"經濟差"呢根稻草

香港富裕城市，市民有哂資產基礎
加上對手係獨裁中共，要參考都應該參考64

中共係無恥黑社會，點同有兼恥既白人比

中国大饑荒人食人個陣支共中出口水果賺外匯，糧食援助阿爾巴尼亞，毛魔自己仲食梗紅燒肉，屌女屌到生性病要去香港買藥

對個咁既政權你咁玩效果可想而知

呢啲咪叫有腦

除了大規模集會，反對派亦號召群眾自發堵路，堵路之目的乃阻止政府正常運作，亦要突顯政府缺乏管治合法性。連續多天全城堵路，不固定時間，沒指定地點，隨時轉移陣地，令警察疲於奔命；於不同城市角落，有時只需十多名普通市民坐在路上，已能堵死交通主幹道。亞美尼亞人謂，此舉令警方無法部署，難以阻止，當然，也要眾多抗爭者及司機甘願冒被捕之危險，自發參與。（更多片段見此）

有趣 有啟發性 thx

拉淋病同一眾幫極權政府賣命既警犬上斷頭台

也要眾多抗爭者及司機甘願冒被捕之危險，自發參與

完

學埋甘地咁呀嘛

都on撚9，而家對住全世界最撚無人性既共產黨，屌你老母手都斬撚埋你

他們堵路是游擊式，分散、自發，時間不限、地點無定向；他們每晚十萬人集會，卻不通宵不紥營，保存實力，避免衝突，第二天再來。

聰明

此帖必火

push

依家個對手唔係777係維尼熊，要認清楚邊個先係真正嘅敵人，一日重係中共管治下，一個777下台，就會有第二個777上台

全部人推6.12既post
69馬後炮or討論可以遲d先
而家得返2日
請將所有6.12戰略,宣傳 post置頂
推呀

仲點出一個月
人地兩日後就二讀三讀
唔學太陽花既話
等你玩得嚟條例已經過咗啦

一係民陣號召每個星期集一次會成功機會大D

屌 每晚10萬人打遊擊
我地琴晚少人到

前面睇落有啲point，後面見到係主動落臺，就知冇可能

香港無Pashinyan
只有上連登 無組織可言

好似打炸彈人咁放road block
係咁放係咁放

啲人唔罷工唔緊，你搞到佢返唔到工一樣達到目標
玩下手佢加入你一齊放就全港唔返工了

洗乜好似港共咁撚柒周圍放炸彈啫

華人小農基因唔可以同白人比,咁高堅尼系數其他國家早就暴動而香港乜事都無,要用返岩嘅方法,其實拎返孫串出仲有其他革命黨同期點做就知點先對華人有效

冇人帶領 下下連登召集咩

最有效嘅和理非
推

你睇下宜家亞美尼亞人均收入幾多

第一：香港人金魚記憶，過多幾日都唔知有無講呢件事，仲要求個個星期出黎遊行
第二：過左星期三條例通過，遊行黎都無用啦，準備定移民好過啦

69前我係度問做咩一定要不散
星期五晚開始行又會點
轉下地點又會點
俾人負評到反轉

每晚十幾廿萬人出嚟，香港做唔做到先

都要試 既然都未夠人有心有力抗爭

他

國家經濟真的壞透，他形容，亞美尼亞財閥當道，貧富懸殊嚴重，「這國家幾乎沒有中產階層」，而且到處都是貪污，人民忍無可忍。是的，同一個世界，同一樣的金錢威力，民不聊生，而且觸目皆是不公平，總是人民上街的最大推動力。

的確難以複製

岩曬怕死嘅香港人

推 睇到好感動
不過香港政府唔同，會武力執法秋後算帳
篇文講得好啱，成功嘅另一關鍵係個狂人政府冇令到成事向流血方向最後認埋錯
香港政府應該會做成另一單六四

又幾醒

真正附合國情

何必強人所難叫和理非既人去衝撃？

百萬人大遊行，2%人輪流請一日假去佔領
咁有兩萬人可以佔領五十日

佔領經濟命脈中環，一個禮拜你都頂唔順啦

其實交通要道有好多，唔需要拘泥旺角同銅鑼灣

得呢招有機會
不個都係1／14000000

過左都照抗爭
十萬廿萬人抗爭唔通送哂返大陸？
佢真係送 會引發更多人反呢條條例
證明政治檢控真係存在

樓上有啲師兄對呢幾招有啲唔同看法
但我想講 呢幾招和平抗爭手法係醒過我地琴日好多
琴日百萬人出黎結果浪費晒😞
學人地啲招數點都好過琴日好多
而且手法似
又係和平抗爭
而且亞美尼亞人背景有啲似香港
首先又係地方細人口差不多
佢地300萬人口
我地700萬
佢地上頭有俄羅斯做大佬
我地上頭有中國
佢地都醒 明白想成功不能比俄羅斯口實
只反總理 絕不對佢背後既普京
遊行對準現有政府 成功之後再見普京 普京都只能答應佢地

講真香港人示威既時候學晒佢地禁
日日出黎 只對準現有政府 出黎個陣例牌唱一次國歌
當扮下野都好 中共仲點出手？想出手都無借口出
我地要學就要學人地係有限規則入面反
老實說有時運動失敗就係目標過於好高騖遠
香港咁細 隔離就係大陸
我地要爭取係盡量係一國兩製入面拎到盡量多既自由度同完整性同盡量保障到香港人
同最高既自治能力
但我地咁既地理環境日日好高騖遠 以上既野都未搞好
有啲人日日叫反中獨立 點獨係咪傻左...

每晚十萬人上街玩都幾撚開心，第二日又可以返工

最岩香港人了 返工不了都無藉口講啦

共產黨黎架師父

喺個極權國家建立民主,係個漫長嘅道路 唔可以搞一兩次遊行，更加唔可以及武裝起義去奪得。